# ШМЯ 2019. Управление проектами и продуктами

## Задание 6

Яндекс готовит спецпроект, посвященный Чемпионату мира по футболу. Нужно сделать [колдунщик](https://www.yandex.ru/company/technologies/searchsters), а чтобы он получился качественным, необходимо знать, что интересует пользователей в связи с этим событием во время его проведения: в начале, середине и конце. Для этого вам предлагается проанализировать [логи](https://yadi.sk/d/C3xzGaNm3O-c8Q) поисковых запросов. Предложите несколько вариантов классификации этих запросов. Расчётную часть выполните на любом скриптовом языке программирования. К заданию приложите ваш скрипт и отчёт, включающий анализ и выводы (сам колдунщик делать не нужно).

## Подход

Педлагаемое решение состоит из следующих этапов:

1. Фильтрация запросов, связанных непосредственно с чемпионатом
2. Выделение общих групп по тем или иным признакам
3. Анализ динамики сгруппированных запросов
4. Выводы относительно распределения интересов пользователей во времени

Критерии разработки: простота решения, минимальный срок исполнения.

Исходя из этого, в качестве инструментария был выбран популярный стек для анализ данных: **Python**, **NumPy**, **pandas**, **word2vec**, **Matplotlib**.

## Перед запуском

1. Скачать / Склонировать этот репозиторий.

2. Установить [Python](https://www.python.org/getit/).

3. Установить зависимости: 
```
pip install pandas 
pip install numpy 
pip install pprint 
pip install gensim
```

4. Поместить скаченный лог `football` в корень проекта.

## Решение

Все команды выполняются в корне проекта.

Для начала, мы хотим выделить только футбольные запросы. Для этого можно составить список связанных с чемпионатом слов, и отфильтровать весь лог по их присутствию в запросе.
С поиском связанных слов отлично справляется библиотека контекстного анализа текста [word2vec](https://radimrehurek.com/gensim/models/word2vec.html).

`python parse.py`

Выделяем тексты запросов и сохраняем в отдельный файл `out/sentences`, с которым будет удобно работать word2vec. 

Всего мы имеем `39,789,519` запросов в логе. 

`python train.py`

Строим и сохраняем в файл `out/model` модель word2vec.

`python similar.py`

С помощью модели находим и сохраняем в файл `out/football_words` слова, связанные с футболом. Для большей точности конечного результата, найденые слова стоит вручную почистить от случайного мусора.

`python filter.py`

Фильтруем и сохраняем в файл `out/football_queries/all` все запросы с футбольными словами. Смотрим, что получилось:

```
datetime	normal_query
2018-06-17 09:23:57	хорватия нигерия 16 июня
2018-06-17 09:23:58	чемпионат мира по футболу 2018
2018-06-17 09:24:02	чемпионат мира по футболу 2018
2018-06-17 09:24:14	состав сборной швеции на чм 2018
2018-06-17 09:24:22	бразилия швейцария 17 июня
2018-06-17 09:24:24	чемпионат мира по футболу 2018 турнирная таблица
2018-06-17 09:24:24	португалия испания 15 июня
2018-06-17 09:24:28	кто выиграет чемпионат мира по футболу 2018 ставки
2018-06-17 09:24:29	чемпионат мира по футболу 2018 турнирная таблица
2018-06-17 09:24:40	расписание матчей чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:06	уругвай на чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:07	сборная дании по футболу
2018-06-17 09:25:15	россия саудовская аравия 14 июня
2018-06-17 09:25:16	чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:18	россия на чм по футболу 2018
...
Total: 1,003,755 lines
```

Изучив полученные запросы, можно выделить такие общие группы:

- расписание (трансляция, место проведения) матчей
- результаты (турнирная таблица) чемпионата
- информация по конкретному матчу
- информация по командам-участникам
- общая информация / другое

Принадлежность запроса к одной из них может быть определена по наличию в тексте определенных признаков, таких как: дата, ключевые слова ("расписание", "трансляция", "счет" и т.д.), названия команд. Таким образом, был составлен простейший алгоритм распределения запросов по группам:

`python group.py`

На выходе мы получили такое разбиение:

| Группа   | Кол-во запросов | % от футбольных | % от всех |
| -------- | :-------------: | :-------------: | :-------: |
| schedule |    `396,385`    |      `40%`      |  `0.99%`  |
| other    |    `214,095`    |      `21%`      |  `0.53%`  |
| match    |    `210,051`    |      `21%`      |  `0.52%`  |
| results  |    `93,746`     |      `9%`       |  `0.23%`  |
| teams    |    `89,478`     |      `9%`       |  `0.22%`  |


В динамике:

`python graph.py`

![graph](./graph.png)

```
out/footbal_queries/groups/schedule

2018-06-17 09:23:57	хорватия нигерия 16 июня
2018-06-17 09:24:22	бразилия швейцария 17 июня
2018-06-17 09:24:24	португалия испания 15 июня
2018-06-17 09:24:40	расписание матчей чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:15	россия саудовская аравия 14 июня
2018-07-05 19:25:46	чемпионат мира по футболу 2018 расписание
...

```
```
out/footbal_queries/groups/other

2018-06-17 09:23:58	чемпионат мира по футболу 2018
2018-06-17 09:24:02	чемпионат мира по футболу 2018
2018-06-17 09:24:28	кто выиграет чемпионат мира по футболу 2018 ставки
2018-06-17 09:25:16	чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:18	чемпионат мира по футболу 2018
2018-06-17 09:25:21	чемпионат мира по футболу 2018
...
```
```
out/footbal_queries/groups/match

2018-07-05 19:26:32	россия египет футбол дата
2018-07-05 19:26:52	франция уругвай
2018-06-25 00:38:55	прогноз игры португалия иран 25 062018
2018-06-25 00:39:20	германия мексика гол
2018-06-25 00:39:38	видео англия панама на чм 2018
2018-06-25 00:39:51	россия уругвай где состоится матч чм 2018
...
```
```
out/footbal_queries/groups/results

2018-07-01 17:50:16	турнирная таблица чемпионата мира по футболу 2018
2018-07-01 17:50:21	матч россия испания счет
2018-07-01 17:50:25	счет россия испания
2018-07-01 17:50:27	турнирная таблица чемпионата мира по футболу 2018
2018-07-01 17:50:41	турнирная таблица чемпионата мира по футболу 2018
2018-07-01 17:50:44	счет россия египет чм 2018
...
```
```
out/footbal_queries/groups/teams

2018-06-17 09:24:14	состав сборной швеции на чм 2018
2018-06-17 09:25:06	уругвай на чм по футболу 2018
2018-06-17 09:25:07	сборная дании по футболу
2018-06-17 09:25:18	россия на чм по футболу 2018
2018-07-01 17:50:35	испания на чм по футболу 2018
2018-06-25 00:39:36	сенегал на чм по футболу 2018
...
```

## Анализ



## Вывод